---
template: main.html
title: Remerciements
description: Merci à nos proches. Merci aux communautés FOSS. Merci aux codeurs dévoués. Merci aux artistes du logiciel libre.
---

# Remerciements à la communauté FOSS

<div align="center">
<img src="../../assets/img/thanks.png" alt="Remerciements" width="600px"></img>
</div>

<br>

Merci à nos proches pour leur patience et leur soutien.

Merci aux communautés de la vie privée, des FOSS, et de l'auto-hébergement :

* [/r/degoogle](https://teddit.net/r/degoogle/)
* [/r/privacy](https://teddit.net/r/privacy/)
* [/r/fossdroid](https://teddit.net/r/fossdroid/)
* [/r/selfhosted](https://teddit.net/r/selfhosted/)
* [degoogle (Josh Moore)](https://degoogle.jmoore.dev/)
* [itsfoss](https://itsfoss.com/)
* [framasoft](https://framasoft.org/en/)
* [chatons](https://www.chatons.org/)
* [disroot](https://disroot.org/fr)
* [digitalcourage](https://digitalcourage.de/en)
* [riseup](https://riseup.net/)
* [privacytools](https://www.privacytools.io/)
* [systemausfall](https://systemausfall.org/)
* [picasoft](https://picasoft.net/)
* [letsdebugit](https://www.letsdebug.it/)

Merci à tous les développeurs dévoués ici-bas qui construisent des logiciels libres et open source:

* [firefox](https://www.mozilla.org/fr/firefox/)
* [ublock origin](https://fr.wikipedia.org/wiki/UBlock_Origin)
* [searx](https://searx.me/)
* [tor](https://www.torproject.org/)
* [protonvpn](https://protonvpn.com/)
* [mullvad](https://mullvad.net/fr/)
* [riseupvpn](https://riseup.net/fr/vpn)
* [calyxvpn](https://calyx.net/)
* [protonmail](https://protonmail.com/)
* [tutanota](https://tutanota.com/)
* [thunderbird](https://www.thunderbird.net/fr/)
* [signal](https://signal.org/fr/)
* [element](https://element.io/)
* [jami](https://jami.net/)
* [briar](https://briarproject.org/)
* [silence](https://silence.im/)
* [keepass](https://keepass.info/)
* [andotp](https://github.com/andOTP/andOTP/)
* [freefilesync](https://freefilesync.org/)
* [veracrypt](https://www.veracrypt.fr/)
* [cryptomator](https://cryptomator.org/)
* [f-droid](https://f-droid.org/fr/)
* [aurora store](https://auroraoss.com/)
* [lineageos](https://www.lineageos.org/), [microg](https://microg.org/) & [lineageos for microg](https://lineage.microg.org/)
* [calyxos](https://calyxos.org/)
* [exodus privacy](https://exodus-privacy.eu.org/fr/)
* [linux](https://www.linux.org/)
* [ubuntu](https://ubuntu.com/)
* [linux mint](https://linuxmint.com)
* [gnome](https://www.gnome.org/)
* [virtualbox](https://www.virtualbox.org/)
* [etherpad](https://etherpad.org/)
* [cryptpad](https://cryptpad.fr/)
* [seafile](https://www.seafile.com/en/home/)
* [nextcloud](https://nextcloud.com/)
* [onlyoffice](https://www.onlyoffice.com/fr/)
* [studs](https://sourcesup.cru.fr/projects/studs/)
* [lufi](https://framagit.org/fiat-tux/hat-softwares/lufi/)
* [jitsi](https://meet.jit.si/)
* [mattermost](https://mattermost.com/)
* [xmpp](https://conversejs.org/)
* [matrix](https://matrix.org/)
* [sympa](https://www.sympa.org/)
* [diaspora](https://diasporafoundation.org/)
* [friendica](https://friendi.ca/)
* [gnu social](https://gnusocial.network/)
* [mastodon](https://joinmastodon.org/)
* [nitter](https://nitter.net/)
* [write freely](https://writefreely.org/)
* [mobilizon](https://joinmobilizon.org/fr/)
* [lemmy](https://join-lemmy.org/)
* [aether](https://getaether.net/)
* [teddit](https://teddit.net/)
* [peertube](https://joinpeertube.org/)
* [invidious](https://invidious.io/)
* [pixelfed](https://pixelfed.org/)
* [bibliogram](https://bibliogram.art/)
* [lutim](https://github.com/ldidry/lutim/)
* [funkwhale](https://funkwhale.audio/)
* [bookwyrm](https://bookwyrm.social/)
* [openstreetmaps](https://www.openstreetmap.org/)
* [umap](https://github.com/umap-project/umap/)
* [gogocarto](https://gogocarto.fr/projects)
* [libre translate](https://libretranslate.com/)
* [simply translate](https://translate.metalune.xyz/)
* [lstu](https://lstu.fr/)
* [polr](https://github.com/cydrobolt/polr/)
* [hastebin](https://www.toptal.com/developers/hastebin/)
* [privatebin](https://github.com/PrivateBin/PrivateBin/wiki/PrivateBin-Instances-Directory)
* [ghostbin](https://ghostbin.com/)
* [libera pay](https://liberapay.com/)
* [bitcoin](https://bitcoin.org/fr/)
* [ethereum](https://ethereum.org/fr/)
* [litecoin](https://litecoin.org/fr/)
* [linux malware detect](https://www.rfxn.com/projects/linux-malware-detect/)
* [clamav](https://www.clamav.net/)
* [duckdns](https://www.duckdns.org/)
* [pihole](https://pi-hole.net/)
* [openvpn](https://openvpn.net/)
* [letsencrypt](https://letsencrypt.org/)
* [dehydrated](https://dehydrated.io/)
* [radicale](https://radicale.org/)
* [davx5](https://www.davx5.com/)
* [piwigo](https://piwigo.org/)
* [jellyfin](https://jellyfin.org/)
* [rsnapshot](https://rsnapshot.org/)
* [material for mkdocs](https://squidfunk.github.io/mkdocs-material/)
* [echarts](https://github.com/apache/echarts)
* [senfcall](https://senfcall.de/)

Merci à toute l'équipe de [Framalang](https://framablog.org/framalang/) pour l'excellent travail de traduction en français : Aliénor, CLC, Côme, Frabrice, goofy, Guestr, jums, Marius, susy, Sylvain R. et bien d'autres.

Merci aux artistes open-source:

* Illustrations inspirées par [freepik](https://www.freepik.com/) et [undraw](https://undraw.co/)
* Icônes respectueusement empruntées à [ameixa](https://gitlab.com/xphnx/ameixa/)
* Logos et captures d'écran pour Firefox, Friendica, Mastodon, Funkwhale, etc. gracieusement fournis par [Wikimedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/Main_Page)
* Animations Blender inspirées par [ducky3d](https://www.ducky3d.com/)
* L'humour geek vous a été servi par [xkcd](https://xkcd.com/)
* Musique retro gracieusement fournie par [Aries The Producer](https://ariestheproducer.com/) et [nihilore](http://www.nihilore.com/)


<br>